

## 0 ESERCIZI LEZIONE 1

1.1.

monque, rouge, noir

1.2.

$$(A \cap \bar{B}) \cup (B \cap \bar{A})$$

1.3.

$$a) [(A \cap B \cap \bar{e}) \cup (A \cap \bar{B} \cap e) \cup (\bar{A} \cap B \cap e) \cup (A \cap B \cap e)]$$

$$b) [(A \cap B \cap \bar{e}) \cup (A \cap \bar{B} \cap e) \cup (\bar{A} \cap B \cap e)]$$

$$c) [(A \cap B \cap \bar{e}) \cup (A \cap \bar{B} \cap e) \cup (\bar{A} \cap B \cap e) \cup (A \cap \bar{B} \cap \bar{e}) \cup (\bar{A} \cap \bar{B} \cap e) \cup (\bar{A} \cap B \cap \bar{e})]$$

$$d) [(A \cap \bar{B} \cap \bar{e}) \cup (\bar{A} \cap \bar{B} \cap e) \cup (\bar{A} \cap B \cap \bar{e})]$$

1.4.

$$\{(A_i, A_j) \mid i = j-1\}$$

1.5.

$$a) \Omega = \{(AAA), (AAB), (ABA), (BAA), (ABB), (BBA), (BAB), (BBB)\}$$

$$|\Omega| = 8$$

$$b) \{ \text{almeno due elementi di tipo B fra i tre estratti} \} \\ = \{(BBA), (BAB), (ABB), (BBB)\}$$

$$|\{ \text{almeno due elementi di tipo B fra i tre estratti} \}| = 4$$

$$c) \{ \text{almeno due elementi di tipo B} \} \cup \{ \text{l'elemento estratto alla seconda estrazione è di tipo B} \} = \\ \{(BBA), (ABB), (BBB)\}$$

$$|\{ \text{almeno due elementi di tipo B} \} \cup \{ \text{l'elemento estratto alla seconda estrazione è di tipo B} \}| = 3$$

1.6.

$$|\Omega| = \frac{7!}{4!3!} = 35$$

1.7

a)  $\{(AAA), (ABA), (AAB), (BAA), (BBA), (ABB), (BAB), (BBB)\}$

b) in questo caso non c'è alcuna differenza, possiamo notare differenze nel caso in cui estraiamo più di 3 palline.

1.8

$$|\Omega| = 4!3!$$

1.9

a)  $\Omega = \{(\tau, e), (\tau, \tau), (e, \tau), (e, e)\}$

$$|\Omega| = 4$$

b)  $|P(\Omega)| = 12$

1.10

a)  $\Omega = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$

$$H_1 = \{1, 5\}$$

$$H_2 = \{2, 3, 4\}$$

$$H_3 = \{3, 6\}$$

a) SI'

b) NO

c) NO

## Lezione 2

### PROPRIETÀ DI ADDITIVITÀ (DIMOSTRAZIONE)

DATI 3 eventi disgiunti 2 a 2  $\rightarrow P\left(\bigcup_{i=1}^3 E_i\right) = \sum_{i=1}^3 P(E_i)$

$$\begin{aligned} \bigcup_{i=1}^3 E_i &= E_1 \cup E_2 \cup E_3 = (E_1 \cup E_2) \cup E_3 = \\ &= [(E_1 \cup E_2) \cup E_3] - [(E_1 \cup E_2) \cap E_3] = \\ &= [E_1 \cup E_2 \cup E_3] - (E_1 \cap E_3) - (E_2 \cap E_3) = \\ &= E_1 \cup E_2 \cup E_3, \text{ quindi:} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} P(E_1 \cup E_2 \cup E_3) &= P E_1 + P E_2 + P E_3 = \\ &= \sum_{i=1}^3 P(E_i) = P\left(\bigcup_{i=1}^3 E_i\right) \end{aligned}$$

... Lo stesso vale per  $n$  elementi.

### CONSEGUENZE ASSIOMI DELLA PROBABILITÀ Dimostrazioni

a) Ponendo  $p(\omega_i) = P(\{\omega_i\})$   $i = 1, \dots, N$   
per ogni  $E \in \mathcal{P}(\Omega)$  RISULTA:

$$P(E) = \sum_{\substack{i=1 \\ \omega_i \in E}}^N p(\omega_i) = \sum_{\omega \in E} P(\omega) \quad \text{Dim:}$$

1° ↓

$$\begin{aligned} \sum_{\substack{i=1 \\ \omega_i \in E}}^N p(\omega_i) &= \sum_{\substack{i=1 \\ \omega_i \in E}}^N P(\{\omega_i\}) = P\left(\bigcup_{\substack{i=1 \\ \omega_i \in E}}^N \{\omega_i\}\right) = P(\omega_1 \cup \dots \cup \omega_n) \\ &= P(E). \end{aligned}$$

PROP  
(12)

$\forall A, B$  si ha  $P(A) = P(A \cap B) + P(A \cap \bar{B})$

$A = (A \cap B) \cup (A \cap \bar{B})$  Dim:

$A = A \cup (B \cap \bar{B}) = A = A \quad \square$

b)

$$\forall E \in \mathcal{P}(\Omega)$$

$$P(\bar{E}) = 1 - P(E) \quad \text{Dim.}$$

$$P(\Omega) = P(\Omega \cap E) \cup P(\Omega \cap \bar{E}) = 1 \leftrightarrow P(\bar{E}) + P(E) = 1 \quad \square$$

c)

$$P(\emptyset) = 0$$

PER ASSURDO  $P(\emptyset) \neq 0$

$$\Omega \cup \emptyset = \Omega$$

$$P(\Omega \cup \emptyset) = P(\Omega)$$

ma dato che  $P(\emptyset) \neq 0$ ,  $P(\Omega \cup \emptyset)$  dovrebbe essere  
 $P(\Omega \cup \emptyset) > P(\Omega)$  ma questo non è possibile  $\rightarrow$   
 $P(\emptyset) = 0$

d)

$$A \subseteq B$$

$$P(A) \leq P(B)$$

$P(A) = P(A \cap B) \cup P(A \cap \bar{B})$  però, dato che  $A \subseteq B$ ,  
 l'evento  $(A \cap \bar{B})$  non è possibile dato che, se si verifica  
 A deve verificarsi anche B.  $\rightarrow$

$$P(A) = P(A \cap B)$$

$$P(A \cap B) \leq P(B)$$

OPPURE:

$$P(B) = P(B \cap \bar{A}) + \underbrace{P(B \cap A)}_{P(A)} = P(A) + \underbrace{P(B \cap \bar{A})}_{\geq 0} \geq P(A)$$

e)

IMPORTANTE!

$$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$$

$$P(A \cup B) = P((A \cap \bar{B}) \cup (A \cap B) \cup (B \cap A) \cup (B \cap \bar{A}))$$

$$P(A \cup B) = P((A \cap \bar{B}) \cup (B \cap \bar{A}) \cup (A \cap B))$$

$$P(A \cup B) = P(B \cup (A \cap \bar{B}))$$

$$P(A \cup B) = P(B \cup A / (A \cap B)) = P(B) + P(A) - P(A \cap B)$$

8) [...]

## ESERCIZI

2.1  $P(\text{Pari}) = P(\text{Pari}) \cdot 2$

$$P(\Omega) = P(\text{dispari}) + 2P(\text{dispari})$$

$$1 = 0,3 + 0,6$$

$$P(\text{DISPARI}) = 0,3\%$$

$$P(\text{PARI}) = 0,6\%$$

## 2.2.

a)  $P(A \cap B) = P(A \cap \bar{B}) = P(\bar{A} \cap B) = P(\bar{A} \cap \bar{B})$

$$P(A \cap B) = P(A \cap \bar{B})$$

???

b)  $P\{\text{ALMENO 1}\} = P(A \cap B) + P(A \cap \bar{B}) + P(\bar{A} \cap B)$

c)  $P\{\text{ESSATTAMENTE 1}\} = P(A \cap \bar{B}) + P(\bar{A} \cap B)$

## 2.3

$$P(E_1 \cap \bar{E}_2) = P(\bar{E}_1 \cap E_2) \rightarrow P(E_1) = P(E_2)$$

$$P(E_1) = P(E_1 \cap E_2) + P(E_1 \cap \bar{E}_2)$$

$$P(E_2) = P(\bar{E}_1 \cap E_2) + P(E_1 \cap E_2) \rightarrow P(E_1) = P(E_2) \quad \blacksquare$$

2.4.

$$P(A \cup B \cup C) = P(A) + P(B) + P(C) - P(A \cap B) - P(A \cap C) - P(B \cap C) + P(A \cap B \cap C)$$

Dim:  $\Sigma$

$$* P(A \cup B) = P[(A \cap B) \cup (A \cap \bar{B}) \cup (\bar{A} \cap B) \cup (A \cap B)]$$

$$P(A \cup B) = P((A \cap B) \cup (A \cap \bar{B}) \cup (\bar{A} \cap B))$$

$$P(A \cup B) = P(A) + P(\bar{A} \cap B)$$

$$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(B \cap A) \quad \square \quad \}$$

Dim:

$$\begin{aligned} P((A \cup B) \cup C) &= P(A \cup B) + P(C) - P((A \cup B) \cap C) \\ &= P(A) + P(B) + P(C) - P(A \cap B) - P[(A \cap C) \cup (B \cap C)] \\ &= \end{aligned}$$